\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{array,moreverb}
\title{前回の演習の解説}
\author{}
\date{}
\newtheorem{Prob}{解説}
\begin{document}
\section{正規表現を作る}
\begin{Prob}
 C言語の変数名にマッチする。
\end{Prob}
C言語の変数名(正確には識別子)は英字で始まり、そのあとに英数字が並んだも
のと定義されている(正確にはもう少し使える文字がある)。
したがって、先頭の文字は文字クラスを使うと\texttt{[A-Za-z]}と表すことが
できる。そのあとは英数字なのでその文字クラスは\texttt{\textbackslash w}
である。$0$ 個でもよいので、\texttt{\textbackslash w*}となる。したがって
求める正規表現は \texttt{[A-Za-z]\textbackslash w*}となる。全体がこれだ
けであることを保証するためには位置指定子をつける。
{\Large 
\begin{verbatim}
^[A-Za-z]\w*$
\end{verbatim}
}
\begin{Prob}
 浮動小数リテラルをにマッチする正規表現
\end{Prob}
浮動小数リテラルは次の部分から成り立っている。

[符号][整数部][小数点][小数部][指数部]

このうち、[符号]や小数点以下の部分はなくてもよい。
\begin{itemize}
 \item 符号部は\texttt{+}または\texttt{-}からなる一文字からなる。一度だ
       けまで現れてよいので、この部分は \texttt{[+-]?}で表される。
 \item 整数部は10進数の並びであり最低1文字は必要であるので反復の指定は
       \texttt{+}となる。したがって、この部分は \texttt{\d+}で表される。
 \item 小数点\texttt{.}は正規表現では任意の文字にマッチするのでエスケー
       プする必要がある。したがってこの部分は \texttt[\textbackslash .]
       となる。
 \item 小数部は数字が並べられる。全くなくてもよいので反復の指定は
       \texttt{*}となる。
 \item 指数部は指数の開始を表す文字\texttt{E}または\texttt{e}で始まる10
       進数である。数字は最低一つ必要であるのでこの部分は
       \texttt{(E|e)\d+}となる。
 \item これらを合わせると求める正規表現が得られる。小数部などがなくても
       よいのでそれらの部分には反復指定\texttt{?}を付ければよい。
 {\Large
\begin{verbatim}
[+-]?\d+(\.\d*)?((E|e)(+-)?\d+)?
\end{verbatim}
}
 \item なお、正式な数値リテラルでは小数点の前に整数部がない \texttt{.1}
       も許しているが、ここではマッチしない。
%"-.1e10".match(/^[+-]?((\d+(\.\d*)?)|(\.\d+))((E|e)[+-]?\d+)?$/);
\end{itemize}
\begin{Prob}
 24時間生の時刻の表し方。時、分、秒はすべて2桁とし、それらの区切り
       は\texttt{:}とする。
\end{Prob}
\begin{itemize}
 \item 時間は\texttt{00}から\texttt{23}までであるので時間の初めの文字が
       \texttt{0}と\texttt{1}のときと、\texttt{2}のときで分ける必要があ
       る。
 \item 時間の先頭が\texttt{0}と\texttt{1}のときはそのあとの文字は
       \texttt{0}から\texttt{9}まで取れるので、
       \texttt{[01]\textbackslash d} となる。
 \item \texttt{2}ではじまるときは\texttt{0}から\texttt{3}まで取れるので、
\texttt{2[0-3]}となる。
 \item 同様に、分と秒は先頭の文字が\texttt{0}から\texttt{5}までであるの
       で \texttt{[0-5]\textbackslash d}となる。
 \item したがって、求めるものは次のとおりである。
{\Large
\begin{verbatim}
/([01]\d|2[0-3]):[0-5]\d:[0-5]\d/
\end{verbatim}
}
時間のところの\texttt{()}を忘れないこと。
\end{itemize}

\newcommand{\ShowCh}[1]{{\Large \texttt{#1}}}
\newcommand{\Stringi}{%
\begin{center}
\begin{tabular}{*{10}{c}}
 1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{b}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{b}&
 \ShowCh{b}\\
\end{tabular}
\end{center}
}
\newcommand{\Stringii}{%
\begin{center}
\begin{tabular}{*{20}{c}}
 1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12&13&14&15&16&17&18&19%&20
\\
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{b}&
 \ShowCh{c}&
 \ShowCh{c}&
 \ShowCh{b}&
 \ShowCh{c}&
 \ShowCh{c}&
 \ShowCh{k}&
 \ShowCh{k}&
 \ShowCh{c}&
 \ShowCh{c}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{M}&
 \ShowCh{M}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{a}&
 \ShowCh{c}&
 \ShowCh{c}\\
\end{tabular}
\end{center}
}
\section{正規表現のマッチを確認する}
\begin{Prob}
次の実行結果がどうなるか答えよ。
\end{Prob}
\Stringi
\begin{enumerate}\upshape
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*b/);}
\begin{verbatim}
["aaaabaaabb"]
\end{verbatim}
最後に\texttt{b}が来る文字列がマッチする。\texttt{.*}は貪欲であるのでで
       きるだけ長い任意の文字列とマッチするので、最後の\texttt{b}は10番
       目のものである。
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*b/g);}
\begin{verbatim}
["aaaabaaabb"]
\end{verbatim}
前と同じ理由により、結果は同じである。
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*?b/);}
\begin{verbatim}
["aaaab"]
\end{verbatim}
\texttt{b}で終わる文字列を表しているが、その前の\texttt{.*?}は非貪欲なマッ
       チをするので、できるだけ短いものをさがす。したがって、最後の\texttt{b}は5番
       目のものである。
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*?b/g);}\label{aa}
\begin{verbatim}
["aaaab", "aaab", "b"]
\end{verbatim}
前と同様に非貪欲なマッチングをするが、\texttt{g}オプションがついているの
       で一つ目以降見つかった位置から再度マッチするものを探すため、全体
       で3つ答えを返している。
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*?b\textbackslash B/);}
\begin{verbatim}
["aaaab"]
\end{verbatim}
非貪欲なマッチングで\texttt{b}の位置が単語境界以外のところ
       (\texttt{\textbackslash B})を探す。5番目の\texttt{b}は単語境界に
       いないのでここまでがマッチする。
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*?b\textbackslash B/g);}
\begin{verbatim}
["aaaab", "aaab"]
\end{verbatim}
ここでは繰り返しの探索をするが、\ref{aa}と異なり、\texttt{b}が単語境界に
       いないものを探すので10番目の\texttt{b}は候補にならない。
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*(?=b)/);}
\begin{verbatim}
["aaaabaaab"]
\end{verbatim}
任意の文字列(\texttt{.*})でそのあとが\texttt{b}であるもの
       (\texttt{(?=b)})を探す。貪欲な探索なので10番目の\texttt{b}が
       \texttt{(?=b)}で指定されたものになる。マッチした部分にはこの部分
       が含まれない。
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*?(?=b)/);}
\begin{verbatim}
["aaaa"]
\end{verbatim}
非貪欲なマッチなので\texttt{(?=b)}で指定された部分が5番目の\texttt{b}で
       ある。
 \item \texttt{"aaaabaaabb".match(/.*?(?=b)/g);}
\vspace{\baselineskip}
\begin{verbatim}
["aaaa", "", "aaa", "", ""]
\end{verbatim}
非貪欲なマッチで繰り返しを行うものになっている。戻り値に空文字列があ
       るのは、一度\texttt{(?=b)}でマッチした処理を行った後、もう一度
       \texttt{b}のところから探索を始めているためではないかと考えられる。
%"aaaabaaabb".match(/.*?(?!b)/);
%[""]
%"aaaabaaabb".match(/.*?(?!b)/g);
%["", "", "", "", "b", "", "", "", "bb", ""]
\Stringii
 \item
      \texttt{"abccbcckkccaaMMaacc".match(/((.)\textbackslash2).*\textbackslash1/);}
\begin{verbatim}
["ccbcckkccaaMMaacc", "cc", "c"]
\end{verbatim}
正規表現の\texttt{(.)}は左から数えて2番目の括弧になるので、この部分にマッ
      チした文字は\texttt{\textbackslash2}で参照できる。したがって、
\texttt{(.)\textbackslash2}は同じ文字が2つ並ぶものにマッチする。この部分
      全体が再び括弧でくくられているので、この部分が
      \texttt{\textbackslash1}で参照できる。この正規表現は同じ2つの文字
      で挟まれた文字列にマッチすることになる。中央部の正規表現は任意の文
      字列を表す。貪欲なマッチなのではじめに現れる同じ文字が2つ続く3,4番
      目の\texttt{cc}が一番最後に現れる18番目と19番目の\texttt{cc}と組み
      合わされることになる。

グローバルな検索ではないときには戻り値に\texttt{\textbackslash1}と
\texttt{\textbackslash2}が含まれる。
 \item \texttt{"abccbcckkccaaMMaacc".match(/((.)\textbackslash2).*\textbackslash1/g);}
\begin{verbatim}
["ccbcckkccaaMMaacc"]
\end{verbatim}
\texttt{g}フラグが付いているが、条件に合うものは一つしかない。
戻り値に\texttt{\textbackslash1}と
\texttt{\textbackslash2}が含まれない。
 \item \texttt{"abccbcckkccaaMMaacc".match(/((.)\textbackslash2).*?\textbackslash1/);}
\begin{verbatim}
["ccbcc", "cc", "c"]
\end{verbatim}
前問と異なり、中央部の任意の文字列が非貪欲になっているので3，4番目と6，7
       番目の\texttt{cc}が対応する。戻り値の配列の2番目と3番目は
\texttt{\textbackslash1}と
\texttt{\textbackslash2}である。
 \item \texttt{"abccbcckkccaaMMaacc".match(/((.)\textbackslash2).*?\textbackslash1/g);}
\begin{verbatim}
["ccbcc", "ccaaMMaacc"]
\end{verbatim}
\texttt{g}が付いているのでさらに
10番目と11番目、18番目と19番目の\texttt{cc}が対応する。
 \item \texttt{"abccbcckkccaaMMaa".match(/((.)\textbackslash2).*\textbackslash1/);}
\begin{verbatim}
["ccbcckkcc", "cc", "c"]
\end{verbatim}
これまでの文字列から最後の2文字を取り除いた文字列で同じことを行っている。
3,4番目の\texttt{cc}に対応するのは11，12番目のものとなる。

 \item \texttt{"abccbcckkccaaMMaa".match(/((.)\textbackslash2).*\textbackslash1/g);}
\begin{verbatim}
["ccbcckkcc", "aaMMaa"]
\end{verbatim}
\texttt{g}フラグが付いているのでマッチした部分列が返される。3,4番目の
      と10,11番目の \texttt{cc}が対応する。そのあとの部分列で12,13番目
       と16,17番目の\texttt{aa}が対応するのでマッチした部分列は2つとなる。
 \item \texttt{"abccbcckkccaaMMccaa".match(/((.)\textbackslash2).*\textbackslash1/g);}
\begin{verbatim}
["ccbcckkccaaMMcc"]
\end{verbatim}
これまでの文字列と最後の4つが入れ替わっている。3,4番目と16,17番目の
       \texttt{cc}が対応する。
 \item \texttt{"abccbcckkccaaMMccaa".match(/((.)\textbackslash2).*?\textbackslash1/g);}
\begin{verbatim}
["ccbcc", "ccaaMMcc"]
\end{verbatim}
前問と異なり、非貪欲な任意の部分文字列を途中に取るので、3，4番目と6，7番
       目の\texttt{cc}、10,11番目と16,17番目の\texttt{cc}が対応すること
       になる。
% \item \texttt{+
%
\end{enumerate}
\section{応用例}
前々回の授業で示した\texttt{Range}オブジェクトの範囲を外部から入力させる
ときに数に変換する前に数値リテラルになっているかを判定することでプログラ
ムが不正な値を受け付けないようにできる。
\begin{listing}{1}
function Range(from, to) {
  if(from > to ) throw Error("Range: from must be <= to");
  function getF() { return from;};
  function setF(v) {
    if(v <= to ) from = v;
    else throw Error("Range: from must be <= to");
  };
  function getT() {return to;};
  function setT(v) {
    if(v >= from ) to = v;
    else throw Error("Range: from must be <= to");
  }
  Object.defineProperty(this, "from",
    {get: getF, set: setF, enumerable:true, configurable:false});
  Object.defineProperty(this, "to",
    {get: getT, set: setT, enumerable:true, configurable:false});
}
Range.prototype = {
  includes : function(v) {
    return this.from <= v && v <= this.to;
  },
  foreach : function(f) {
    for(var k = Math.ceil(this.from); k<= this.to; k++) f(k);
  },
  toString : function() { return "[" + this.from+",...,"+this.to+"]";}
};
Object.defineProperties(Range.prototype, 
  { includes : {enumerable : false},
    foreach  : {enumerable : false},
    toString : {enumerable : true}
  });
function checkInput(Message) {
  var In = prompt(Message);
  if( In.match(/^[+-]?((\d+(\.\d*)?)|(\.\d+))((E|e)[+-]?\d+)?$/)) return In;
  throw Error("Input Error");
}
function test() {
  var f, t;
  for(;;) {
    try {
      f = Number(checkInput("区間の下限の値を入力してください"));
      t = Number(checkInput("区間の上限の値を入力してください"));
      return new Range(f,t);
    } catch(e) {
      console.log(e.name+":"+e.message);
      console.log("from:"+f+", to:"+t);
    }
  }
}
\end{listing}
\begin{itemize}
 \item 32行目から36行目に定義した関数が正規表現を用いて入力文字列をチェッ
       クしているところである。
 \item \texttt{prompt()}で戻ってきた文字列が通常の浮動小数の形になってい
       るかを調べている。
\end{itemize}
外部からのデータの入力に対しては、データを吟味してから利用するように心が
ける必要がある。特にWebページのテキストボックスからのデータ入力を利用し
て不正行為を行う手法が知られている。
\end{document}