%-*- coding: utf-8 -*-
\chapter{Google Maps入門}
\section{Google Mapsとは}
Google Maps は Google が提供する地図サービスである。Google Maps
JaaScript APIのページ\footnote{
\texttt{https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/?hl=ja}}
には次のような記述がある。
\begin{quotation}
 Google Maps JavaScript API を使用すると、Google マップをウェブページに埋
 め込むことができます。この API のバージョン 3 は、従来のパソコン用ブラ
 ウザ アプリケーションとしてだけでなく、携帯端末でも快適に動作するように
 設計されています。 

この API では http://maps.google.co.jp サイトで使用できるような地図を操
 作し、さまざまなサービスを介してコンテンツを地図に追加するための多数の
 ユーティリティを提供しています。これを利用して、ウェブサイトにパワフル
 な地図アプリケーションを作成できます。 

JavaScript Maps API V3 は、誰でも自由にアクセスできるウェブサイトであれ
 ば、無料で利用できるサービスです。詳細については、利用規約をご覧くださ
 い。
\end{quotation}
すでに\pageref{ExGoogleMaps}ページで示したようにこのAPIを用いて地図を表
示する例を与えている。この節の解説もこのリストが基本であり、処理を追加す
るJavaScriptが追加される。これらのリファレンスやAPIの仕様はデヴェロッパー
ガイドやAPIリファレンス（英語です）コードサンプルが参考になる。
\section{Google Maps のオブジェクト}
Google Mapsで提供されるものの代表的なものを上げると次のようになる。
\begin{itemize}
 \item Map

       地図を表示するためのオブジェクトである。
 \item Controls

       地図をコントロールするオブジェクトである。ズームや、地図の移動を
       可能にするコントロールが含まれる。
 \item Overlays

       地図上に表示されるオブジェクトである。折れ線、多角形、マーカーな
       どが含まれる。
 \item サービス

       地図を利用する際に必要となるサービスである。緯度経度からその位置
       の情報（建物や住所）を得るGeocoder、ルート検索をするDirectionサー
       ビスなどを含む。
\end{itemize}
\section{GPSログを表示する}
ここでは、GPS機器で記録された移動記録をGoogle Maps 上に表示するサンプル
を示す。

このサンプルはGPSのログデータのリストを記述したファイルを読み込み、その内容に
基づいてルートを表示する。GPSのログデータのファイルの内容は各行に一つファ
イル名が書かれている。
\listinginput{1}{DEV/cycling-club/history.dat}

次のリストは地図を表示するページのリストである。
\begin{listing}{1}
<?php
function setParam($name, $default, $min) {
  $val = $default;
  if(array_key_exists($name,$_GET)) {
    $val = $_GET[$name];
    if($val <$min) $val = $min;
  }
  return $val;
}
function setParamS($name, $default) {
  $val =$default;
  if(array_key_exists($name,$_GET)) {
    $val = $_GET[$name];
  }
  return $val;
 }
\end{listing}
この部分はURLで指定したオプションパラメーターの処理を行う関数を二つ定義
している。
\begin{itemize}
 \item 関数\verb+function setParam($name, $default, $min)+はパラメータ
       が数値の場合を取り扱う。この関数は次の3つの引数をとる。
\begin{itemize}
 \item 一番目の引数\verb+$name+はパラメータの名称
 \item 2番目の引数\verb+$default+はパラメータの値がなかった場合のデフォル
       ト値
 \item 3番目の引数\verb+$min+は設定するパラメータの最小値
\end{itemize}
値をデフォルト値に設定したのち(3行目)、URLに指定した引数があるかチェック
       し(4行目)、あった場合にはその値が指定された最小値より大きいか調べ、
       小さい場合には指定された最小値に設定する(5行目から6行目)。
 \item 関数\verb+setParamS($name, $default)+は文字列のパラメータを設定す
       るための関数である。この関数には設定される値のチェックはしない。
\end{itemize}
\begin{listingcont}
$w = setParam("w",1000,200);
$h = setParam("h",800,200);
$hl =setParamS("hl","ja");
\end{listingcont}
ここでは地図の横幅(\verb+$w+)、高さ(\verb+$h+)、
%ズームレベルの補正(\verb+$zoom+)、
表示に使用する言語(\verb+$hl+)などの値を設定している。
\begin{listingcont}
$latMaxG=$latminG=35.486210;
$lonMaxG=$lonminG=139.341443;

$filenames = file("history.dat",FILE_IGNORE_NEW_LINES|FILE_SKIP_EMPTY_LINES);
Print <<<_EOL_
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<title>My Trace</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=UTF-8"/>
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="map.css"/>
<script src="http://maps.google.com/maps/api/js?sensor=false" 
        type="text/javascript" charset="UTF-8"></script>
<script src="jquery-3.2.1.min.js" type="text/javascript" 
        charset="UTF-8"></script>
<script src="map4.js" type="text/ecmascript"></script>
<script type="text/ecmascript">
window.onload = function() {
  initialize($latMaxG,$lonMaxG,$latminG,$lonminG);
}
</script>
  </head>
  <body>
<div id="map_canvas" style="width:{$w}px; height:{$h}px"></div>
  <form id="filenames">
_EOL_;
for($i=0;$i<count($filenames); $i++) {
  print '<div class="fn"><div><input type="checkbox" id="file'.$i.
           '"/></div><div>'. $filenames[$i]. '</div><div> </div></div>';
}
print '</form></div></body> </html>'
?>
\end{listingcont}
\begin{itemize}
 \item 21行目と22行目ではデフォルト地点の緯度(\verb+$latminG+)、経度
       (\verb+latminG+)を定義している。ここで
       の値は神奈川工科大学のものを採用した、
 \item 24行目では読み込むGPSファイルのリストが入ったファイルを行単位で配
       列に格納している。関数\texttt{file()}の2番目の引数の定数は、行末
       の改行文字を取り除き(\verb+FILE_IGNORE_NEW_LINES+)、かつ空行を
       読み飛ばす(\verb+FILE_IGNORE_NEW_LINES+)を論理和(\texttt{|})で
       つないでいる。
 \item 25行目から46行目では出力するHTML文書の先頭部分をヒアドキュメント
       の形式で記述し、出力している。
       \begin{itemize}
	\item 32行目から33行目ではGoogle Maps のライブラリーを、34行目か
	      ら35行目ではjQuery のライブラリーを読み込んでいる。
	\item 36行目では39行目で呼び出される関数\texttt{initialize()}な
	      どが定義されていいるJavaScriptのファイルを読み込んでいる。
	\item 38行目から40行目ではこのHTML文書での処理が終わった後の関数
	      を定義している。この中では単純に\texttt{initialize()}を呼
	      び出している。
	\item 44行目では地図を表示するための\texttt{<div>}要素を定義して
	      いる。この中ではPHPの変数\verb+\w+と\verb+$h+の値が展開さ
	      れて意目こまれる。
       \end{itemize}
 \item 47行目から50行目では表示するGPXデータを一覧できる、チェックボック
       ス、ファイル名とこのパスの全体距離の3つが一つになった\texttt{<div>}要素を、
       ファイルの数だけ表示するようにしている。
\end{itemize}
次のリストはこのHTML文書内で呼び出されているCSSファイルのものである。
\listinginput{1}{DEV/cycling-club/map.css}
\begin{itemize}
 \item 6行目のセレクタは、\texttt{id}が\texttt{filename}である要素の直下
       の\texttt{<div>}要素を意味する。この中にはGPXデータの情報などを示
       す3つの\texttt{<div>}要素が含まれる。
 \item 10行目のセレクタはチェックボックスを選択する。
 \item 14行目のセレクタはファイル名を示す\texttt{<div>}要素を選択する。
 \item 19行目のセレクタはGPXデータの全体の距離を示す\texttt{<div>}要素を選択する。
\end{itemize}


次のリストは地図を表示するページで呼ばれるJavaScriptファイルである。
Ajaxを用いてルートのデータをサーバーに要求し、順にルートを表示するようになっ
ている。
%\listinginput{1}{DEV/cycling-club/map4.js}
ここでのリストは地図を表示するための準備の部分である。1行目で定義されて
いる関数の最後はその次のリストの74行目であることに注意すること。
\begin{listing}{1}
function initialize(latMax,lonMax,latmin,lonmin) {
  var Clrs = [[255,0,0],[63,63,63],
              [0,0,255],[127,127,0],[127,0,127],[0,127,127]];
  var GMap = google.maps;
  var Routes =[];
  var map = new GMap.Map($("#map_canvas")[0],
        {center: new GMap.LatLng((latMax+latmin)/2,(lonMax+lonmin)/2),
         mapTypeId: google.maps.MapTypeId.ROADMAP,
         scaleControl:true,
         scaleControlOptions:google.maps.ControlPosition.BOTTOM_LEFT
        });
  var latLngBounds = new GMap.LatLngBounds(
        new GMap.LatLng(latmin,lonmin),
        new GMap.LatLng(latMax,lonMax));
  map.fitBounds(latLngBounds);
  var InfoWindow = InfoWindow = new google.maps.InfoWindow({});
    var Colors =[],C2 =[], i, j;
  for(i=0;i<Clrs.length;i++) {
    Colors[i] = "rgb("+Clrs[i].join(",")+")";
    C2[i] = "rgb("+Math.floor((Clrs[i][0]+255*2)/3,1)+","+
                   Math.floor((Clrs[i][1]+255*2)/3,1)+","+
                   Math.floor((Clrs[i][2]+255*2)/3,1)+")";
  }
\end{listing}
\begin{itemize}
 \item 関数\texttt{initialize()}の引数は表示すべき地図の範囲の南西部の緯
       度と経度、北東部の緯度と経度である。
 \item 2行目から3行目では、GPSログを示すルートの色の種類を与えている。数
       が増えたときは、この要素の数で割った余りの色となる。
 \item 6行目から11行目で地図を表示している。なお、ここではjQuery関数で
       HTML文書内の要素を得ている。jQueryオブジェクトに対してGoogle Maps の地図
       を割り当てる要素として使えないので引数を与えて、HTML要素を得てい
       る。
 \item 12行目から15行目で13行目と14行目で与えられた緯度経度の地点を含む
       範囲(\texttt{LatLngBounds})を構成している。
 \item 15行目でこの範囲を含むような最大のズームレベルにするメソッド
       \texttt{fitBounds()}を呼び出している。
 \item 16行目では地図上に情報を表示するための\texttt{InfoWindow()}を作成
       している。
 \item 18行目から23行目ではGPSログのルートの一覧部分の背景色の設定をしてい
       る。パスの表示は重なった場合に備えて不透明度を$0.5$にしている(52
       行目)ので、定義の色より明るくしている。
\end{itemize}
次の部分はGPSログを地図上に表示する部分である。データが多くなったときに
ページがすぐに開かないことを避けるためにAjaxを用いてデータを得ている。
\begin{listingcont}
  var Files = $(".fn");
  for(j = 0;j<Files.length;j++){
    (function(j) {
      jQuery.ajax({
        type:"GET",
        url: "./getData.php",
        data:"file="+$($("div",Files[j])[1]).text(),
        dataType:"json",
        error: function(){alert("error");},
        success: function(Data){
          var ps, length, PP, P, LL, point, i,k;
          ps = [];
          length =0;
          for(k=0;k<Data.route.length;k++){
            P = Data.route[k];
            LL = P.length;
            ps.push(new GMap.LatLng(P[0][0], P[0][1]));
            for(i=1;i<LL;i+=1) {
              point = new GMap.LatLng(P[i][0], P[i][1]);
              length += getDistance(P[i-1],P[i]);
              ps.push(point);
            }
          }
          Routes[j] = [
            new GMap.Polyline({
              path:ps,
              strokeColor:Colors[j % Colors.length],
              strokeWeight:4,
              strokeOpacity:0.5,
              map:map
            }),true];
          $($("div",Files[j])[2]).text((length/1000).toFixed(2)+ "km");
          $(Files[j]).css("backgroundColor",C2[j % Colors.length]);
          $("input",Files[j]).attr("checked",true);
          var showId = (function(No){return function(E){
              InfoWindow.setOptions({
                 content: "<div>"+ No+"</div>",
                 position: E.latLng});
               InfoWindow.open(map);
             };
           })($($("div",Files[j])[1]).text());
           latLngBounds.extend(
             new GMap.LatLng(Data.position[0],Data.position[2]));
           latLngBounds.extend(
               new GMap.LatLng(Data.position[1], Data.position[3]));
           map.fitBounds(latLngBounds);
           GMap.event.addListener(Routes[j][0],"click", showId) ;
        }
      });
    })(j);
  }
  document.getElementById("filenames").addEventListener("change",
    function (E) {
      var i =  $(E.target).attr("id").substring(4)-0;
      if(E.target.checked && !Routes[i][1]) {
        Routes[i][0].setMap(map);
        Routes[i][1] = true;
      }
      if(!E.target.checked && Routes[i][1]) {
        Routes[i][0].setMap(null);
        Routes[i][1] = false;
      }
    },false);
}
\end{listingcont}
\begin{itemize}
 \item 24行目でHTML内に表示されているルートを表示している要素を得る。
 \item 25行目からそのファイル名をサーバーに渡して、GPSログのデータを得
       て、地図上に表示する。
\begin{itemize}
 \item 26行目では関数を定義してその場で実行することで、Ajaxの処理を行っ
       ている。これは、ループの制御変数\texttt{j}(30行目)がAjaxの通信が終了した
       段階(47行目など)で変化しているかもしれないことに対処するためである。
 \item 27行目から72行目でjQueryによるAjax関数の呼び出しを行っている。
 \item 33行目から71行目が通信終了後に呼び出される関数となる。
 \item サーバーから得たデータはすでにJavaScriptのオブジェクトとなってい
       るので、その\texttt{position}プロパティに緯度と経度の配列を要素と
       する配列が設定されている。
 \item 37行目から46行目でルートを示す\texttt{PolyLine}オブジェクトに渡す
       配列に変換している。さらに、ルートの長さも計算している。
 \item 47行目から54行目で表示すべき\texttt{PolyLine}
       を配列にしまっている。
 \item 55行目では計算された距離をリスト内に表示し、背景色を定義している。
 \item 57行目では対応するチェックボックスをにチェックを入れている。
 \item 58行目から64行目では、ルート上をクリックしたときにそのファイル名
       を\texttt{InfoWindow}に表示する関数を定義している。70行目でイベン
       トの登録を\texttt{addListener()}メソッドを用いてしている。
 \item サーバーからはルートが含まれる範囲の緯度経度が渡されているの
       でそれをもとに今までの範囲を\texttt{extend()}メソッドで拡大してい
       る。
\end{itemize}
 \item 75行目からはファイルのリストのチェックボックスの値が変化したとき
       に、ルートを表示のオンオフをする処理をしている。
\end{itemize}
次のリストは緯度と経度で与えられた2点間の距離を求める関数である。
\begin{listingcont}
function getDistance(P1, P2) {
    var R = 6378137;
    var P1LatRad = P1[0]*Math.PI/180;
    var P1LngRad = P1[1]*Math.PI/180;
    var P2LatRad = P2[0]*Math.PI/180;
    var P2LngRad = P2[1]*Math.PI/180;
    var P1LatCos = Math.cos(P1LatRad);
    var P2LatCos = Math.cos(P2LatRad);
    var Xdiff = R*(P1LatCos*Math.cos(P1LngRad) - P2LatCos*Math.cos(P2LngRad));
    var Ydiff = R*(P1LatCos*Math.sin(P1LngRad) - P2LatCos*Math.sin(P2LngRad));
    var Zdiff = R*(Math.sin(P1LatRad) - Math.sin(P2LatRad));
    return Math.sqrt(Xdiff*Xdiff+Ydiff*Ydiff+Zdiff*Zdiff);
}
\end{listingcont}
%\listinginput{1}{DEV/cycling-club/getData.php}
次のリストはファイル名が与えられたときにそのGPSデータの各地点の緯度と経
度のリストをJSON形式で返すファイルである。
 \begin{listing}{1}
<?php
function SetDatafromFile($fin,$folder) {
  $fn = "$folder$fin";
  if(!file_exists($fn)) return;

  $data = new DOMDocument();
  $data->load($fn);
  $trks = $data->getElementsByTagName("trk");
  $len = $trks->length;
  $trackdata = array();
  $lonMax = -181;
  $lonmin =  181;
  $latMax =  -91;
  $latmin =   91;
  $cnt=0;
  for($i=0;$i<$len;$i++){
    $trk = $trks->item($i);
    $trksegs = $trk->getElementsByTagName("trkpt");
    $len2 = $trksegs->length;
    if($len2 <10) continue;
    $newtrk = array();
    for($j = 0;$j<$len2;$j++) {
      $trkseg = $trksegs->item($j);
      $lat = $trkseg->getAttribute("lat");
      $lon = $trkseg->getAttribute("lon");
      if($lat > $latMax) $latMax = $lat;
      if($lat < $latmin) $latmin = $lat;
      if($lon > $lonMax) $lonMax = $lon;
      if($lon < $lonmin) $lonmin = $lon;
      array_push($newtrk,"[$lat,$lon]");
    }
    if($lonMax - $lonmin >0.001 ||$latMax - $latmin > 0.001) {
      $cnt++;
      array_push($trackdata,"[".implode(",",$newtrk)."]");
    }
  }
  print "{\"position\":[$latMax,$latmin,$lonMax,$lonmin],\"route\":[".
      implode(",",$trackdata)."]}";
}
SetDatafromFile($_GET["file"],"");
?>
 \end{listing}
 \begin{itemize}
  \item GPXファイルはXML形式のファイルなので、構造を保持したままデータを
	扱うためにはPHPの\texttt{DOMDocument}オブジェクトに読み込むのが
	簡単である。
  \item 6行目で\texttt{DOMDocument}オブジェクトを作成し、7行目でファイル
	を読み込んでいる。
  \item 残りの捜査はDOMの扱いと同様に\texttt{getElementsByTagName()}など
	を用いてデータを処理すればよい。
  \item GPXには複数の\texttt{<trk>}要素があり、その中に位置情報を示す
	\texttt{trkpt}がある。
  \item \texttt{trkpt}要素の属性に緯度(\texttt{lat})と経度(\texttt{lng})
	があるので、それを組み合わせたJSON形式の配列（の文字列）を配列に
	追加する(30行目)。
  \item 途中でルート全体を含む緯度経度の範囲を求めている(26行目から29行
	目)。
  \item これらのデータをまとめて出力する(37目から38行目)
 \end{itemize}
%\begin{listingcont}
%\end{listingcont}