\documentclass[a4j]{jarticle}
\input rubricHead.tex
\LecName{ソフトウェア開発}
\Date{2017/1/6}
\Aim{このレポート課題はJavaScriptとPHPの機能の比較を行うことを目的として
いる。各課題において両者の違いを明確に示す考察を付けることが要求されてい
る。
}
%\Format{m{13zw}|m{13zw}|m{13zw}|}
\EvalTitle{優れている,標準的,改良の余地あり}
\Contents{%
	{体裁}{10}{
	{必要事項がすべて表紙にあった。}
	}
	{
	{表紙の一番上に科目名がある。}
	{課題の提示日と提出日がある。}
	{解答している問題のリストがある。}
	{学籍番号と氏名がある。}
	{表紙の必要事項がこの順に並んでいる。}
	}
	{
  {レポートの先頭ページが独立したページになっていない。}
	}
	{{問1}\newline}{40}
	{
	{すべての実行結果が正しい。}
	{それぞれの実行結果について考察がある。}
	{JavaScriptとPHPにおける実行結果の違いを理解している。}
	}
	{
	{JavaScriptとPHPにおける\texttt{+}演算子の理解がある。}
	{JavaScriptとPHPにおけるその他の演算子の理解がある。}
	{16進表記に理解がある。}
	{論理式の結果の表記を正しく行っている。}
	{JavaScriptとPHPにおける配列の違いを理解している。}
	}
	{
	{ほとんどの式の結果が違うか、実行していない。}
	{JavaScriptとPHPにおける\texttt{+}演算子の理解または考察が不足している。}
	{JavaScriptとPHPにおけるその他の演算子の理解または考察が不足している。}
	{16進表記に理解または考察が不足している。}
	{論理式の結果の表記を正しく行っていない。}
	{JavaScriptとPHPにおける配列の違いを理解または考察が不足している。}
	}
	{{問2}\newline}{50}
	{
	{GPXファイルの道のりが表示できている。}
	{地図の大きさが変更できている。}
	{リロードせずに新規のGPXファイルのデータの表記ができている。}
	{jQueryを用いてプログラムを書き直し、問題点などに考察がある。}
	}
	{
	{キャプチャ画面の大きさが小問ごとで異なっている。}
	{GPXファイルの道のりが表示できていない。}
	{地図の大きさが変更できていない。}
	{リロードせずに新規のGPXファイルのデータの表記ができてない。}
	{jQueryを用いてプログラムを書き直し、問題点などに考察がない。}
	}
	{
	{小問の解答が少なすぎる。}
	{GPXファイルの道のりの解答または考察がない。}
	{地図の大きさが変更の解答または考察がない。}
	{リロードせずに新規のGPXファイルのデータの表記の解答または考察がない。}
	{jQueryを用いてプログラムを書き直していない。}
	}
	{{問3}\newline}{50}
	{
	{JavaScriptのDOMのメソッドやプロパティにあって、PHPのDOMDocumentにないも
	ののリストが十分にある。}
	{JavaScriptのDOMのメソッドやプロパティになく、PHPのDOMDocumentにあるも
	ののリストが十分にある。}
	{PHPのDOMDocumentになく、DOMのメソッドやプロパティにある代替方法につい
	て考察がある。}
	{似たようなメソッドやプロパティの比較し、それに対する考察が十分にある。}
	{独自のコードを用いて解説、考察をしている}
	}
	{
	{JavaScriptのDOMのメソッドやプロパティにあってPHPのDOMDocumentにないも
	ののリストが少し足りない。}
	{JavaScriptのDOMのメソッドやプロパティになく、PHPのDOMDocumentにあるも
	ののリストが少し足りない。}
	{PHPのマニュアルページからの写しそのものが少しある。}
	}
	{
	{必要な量の項目がない。}
	{JavaScriptとPHPのDOMDocumentのプロパティやメソッドの比較がない。}
	{ほとんどがPHPのマニュアルページからの写しである。}
	}
}
\begin{document}
\Rubric{}
\end{document}