\input devHead.tex
\SetTheme{AnnArbor} %11
\title{ソフトウェア開発\\第11回目授業}
\author{平野 照比古}
\institute{}
\date{2016/12/9}
\newtheorem{Prob}{解説}
\newcommand{\Elm}[1]{\texttt{<#1>}}
\setbeamercovered{transparent}

\newcommand{\DOMM}{\texttt}
\newcommand{\Event}{\texttt}
\newcommand{\DOMP}{\texttt}
\newcommand{\DOM}{\texttt{DOM}}
\newcommand{\keyitem}{\relax}
\newcommand{\HTML}{HTML文書}
\begin{document}
\frame{\maketitle}
\section{サーバーとのデータ－の交換--Ajax}
\subsection{Ajax}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Ajax\footnote{Ajaxの名称を提案したブログ
 \texttt{http://adaptivepath.org/ideas/ajax-new-approach-web-applications/}}
 とは}
\begin{itemize}
 \item Asynchronous Javascript+XML の略
 \item 非同期(Asynchronous)でWeb
ページとサーバーでデータの交換を行い、クライアント側で得られたデータをも
とにそのWebページを書き直す手法
\end{itemize} 

\begin{itemize}
 \item Google Maps がこの技術を利用したことで一気に認知度が高まった。
 \item 検索サイト
では検索する用語の一部を入力していると検索用語の候補が出てくる。これも
Ajaxを使用している(と考えられる)。
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{\texttt{XMLHTTPRequest}}
Ajax の機能はこのオブジェクトを用いて実現

\begin{itemize}
 \item 日付が変わったときに、その日の記念日を
 メニューの下部に示す
 \item 記念日のデータは
 \texttt{http://ja.wikipedia.org/wiki/日本の記念日一覧}の表示画面からコ
 ピーして作成
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{リスト(1)}
\LISTNN{09-01whatday.html}{46}{53}{\normalsize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{リスト---概要}
\begin{itemize}
 \item 以前のものとは46行目以降が異なっている。イベントハンドラーを関数とし
       て定義している。
 \item 47行目から52行目は以前と同じプルダウンメニューの処理である。
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{リスト(2)--- XMLHttpRequestオブジェクトの生成}
\LISTNN{09-01whatday.html}{54}{63}{\small}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{\texttt{XMLHttpRequest}の作成}
54行目から63行目は裏でサーバーと通信をするための
\texttt{XMLHttpRequest}オブジェクトを作成している。
\begin{itemize}
 \item 古いバージョンのIEは別のオブジェクトで通信をするので、ブラウザが
       \texttt{XMLHttpRequest}メソッドを持つか確認し(55行目)、持っている
       場合はそのオブジェクトを新規作成する(56行目)。
 \item 57行目から63行目は古いIEのためのコードである。
 \item このようにブラウザの機能の違いで処理を変えることをクロスブラウザ
       対策という。通常はブラウザがその機能を持つかどうかで判断する。
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{リスト(3)--- コールバック関数の登録}
\LISTNN{09-01whatday.html}{65}{80}{\scriptsize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{イベントハンドラーの説明}
\texttt{XMLHttRequest}が生成できていたら(65行目)、このオブジェクトが
       生成する\texttt{onreadystatechange}イベントのイベントハンドラーを
       登録する(66行目から71行目)。
 \begin{itemize}
  \item \texttt{XMLHttRequest}の\texttt{readyState}は通信の状態を表す。
	$4$ は通信終了を意味する。
  \item 通信が終了しても正しくデータが得られたかを調べる必要がある。
	$200$ は正しくデータが得られたことを意味する。
  \item 得られたデータは\texttt{responseText}で得られる。この場合、得ら
	れたデータは文字列となる。このほかに\texttt{responXML}でXMLデー
	タが得られる。
 \end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{通信の開始}
\begin{itemize}
 \item 72行目から73行目が通信の開始する。ここでは、\texttt{GET}で行うので、
       URLの後に必要なデータを付ける。
 \item \texttt{GET}では送るデータ本体がないので、通信の終了をのため
       \texttt{null}を送信する。\texttt{POST}のときはここでデータ本体を
       送る。
 \item プルダウンメニューが変化したときのイベントハンドラーを登録し(77行
       目)、最後に現在の日付データをサーバーに要求する。、
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{リスト(4)---HTML文書}
\LISTNN{09-01whatday.html}{83}{86}{\normalsize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{送られてきたデータの処理}
\begin{itemize}
 \item 得られたデータは85行目の\texttt{p}要素の中に入れる(68行目から69行
       目)。
 \item この要素の\texttt{firstChild}を指定しているので85行目には
       \texttt{<p>}と\texttt{</p>}の間に空白を設けて、テキストノードが存
       在するようにしている。
\end{itemize}\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Ajaxで呼び出されるPHPのプログラム}
\LISTNN{aniversary.php}{1}{last}{\scriptsize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Ajaxで呼び出されるPHPのプログラム--解説}
\begin{itemize}
 \item 2行目で内部で処理をするエンコーディングを\texttt{UTF8}にしている。
       関数、\texttt{mb\_internal\_encoding}関数を引数なしで呼び出すと
       現在採用されているエンコーディングを得ることができる。
 \item 4行目と5行目では月(\verb+$m+)と日(\verb+$d+)の値をそれぞれの変数
       に設定している。
\begin{itemize}
 \item ここではコマンドプロンプトからもデバッグで
       きるように、スーパーグローバル\verb+$_GET+内に値があれば
       (\Verb+isset()+)が\Verb+true+になれば、その値を、そうでなければコ
       マンドからの引数を設定している。
 \item スーパーグローバル\verb+$argv+はの先頭は呼び出したファイル名であ
       り、その後に引数が順に入る\footnote{C言語の\texttt{main}関数は通
       常、\texttt{int main(int argc, char* argv[])}と宣言される。%
       \texttt{argc}は\texttt{argv}の配列の大きさを表し、渡された引数の
       リストが\texttt{argv[]}に入っている。このとき、\texttt{argv[0]}は実行
       したときのファイル名が入る。}。
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{\texttt{file()}関数}
指定されたファイルを行末文字で区切って配列として返す関数\\
\begin{itemize}
\item 引数にはURLも指定できる。
\item この関数は2番目の引数をとることができる。
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|m{15zw}|}\hline
 \Verb+FILE_USE_INCLUDE_PATH+ & \Verb+include_path+ のファイルを探す\\\hline
 \Verb+FILE_IGNORE_NEW_LINES+ & 配列の各要素の最後に改行文字を追加しない
      \\ \hline
  \Verb+FILE_SKIP_EMPTY_LINES+&空行を読み飛ばす \\ \hline
 \end{tabular}
\end{center}
 \item \verb+file_get_contents()+はファイルの内容を一つの文字列として
       読み込む。Webページの解析にはこちらの関数を使うとよい。
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{読み込むファイルの一部}
\begin{Verbatim}
1月[編集]
1日 - 鉄腕アトムの日
2日 - 月ロケットの日
[中略]
31日 - 生命保険の日、愛妻家の日
2月[編集]
1日 - テレビ放送記念日、ニオイの日
2日 - 頭痛の日
[以下略]
\end{Verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{}
\begin{itemize}
 \item 月の部分の後には\texttt{[}がある。
 \item 日の情報は\verb*+ - +で区切られている(\verb*+ +は空白を表す)。
 \item すべての日の情報が入っている。
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{データの処理---月を探す}
\begin{itemize}
 \item 8行目で念のためコードを\texttt{UTF8}に変更
 \item 関数\Verb+mb_split()+関数は第1引数に指定された文字列パターンで第2
       引数で指定された文字列を分割して配列として返す関数
 \item 分割を指定する文字列には正規表現が使えるので、文字\Verb+[+で分割
       するために、\Verb+"\["+としている(9行目)。
 \item 指定された文字列があれば配列の大きさが1より大きくなる。その行に対
       して求める月と一致しているか判定し、等しければループを抜ける(11行
       目)。
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{}
\begin{itemize}
 \item 14行目から18行目までは指定された月での指定された日の情報を探して
       いる。日を決定する方法も月と同じである。文字列の分割は
       \verb+"\s-\s"+となっている\footnote{これは\texttt{"\textbackslash
       s"}ではうまく行かなかっ
       たためである。}。
 \item 20行目で得られた情報をストリームに出力している。
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
